const fejezet5 = [
	{
		id: 1,
		question: "A vállalati szektor annyi munkát alkalmaz feltevéseink szerint, hogy emellett a munka határterméke egyenlő legyen",
		options: ["a. nullával", "b. a nominálbérrel", "c. a reálbérrel", "d. a tőke határtermékével"],
		answer: "c. a reálbérrel",
	},
	{
		id: 2,
		question: "Inaktív az a személy, aki",
		options: ["a. egészségi állapota miatt tartósan nem képes munkát vállalni", "b. bár dolgozna, de nem talál magának munkát", "c. munkaképes és vállalna is munkát, ha magasabb lenne a piaci reálbér", "d. bár munkaképes, de nem a felkínált bérrel elégedetlen, hanem egyéb (tanulmányi, családi, stb.) okok miatt nem akar munkát vállalni"],
		answer: "d. bár munkaképes, de nem a felkínált bérrel elégedetlen, hanem egyéb (tanulmányi, családi, stb.) okok miatt nem akar munkát vállalni",
	},
	{
		id: 3,
		question: "A tényleges munkakinálatot az egyensúlyinál magasabb reálbér mellett",
		options: ["a. az aktívak létszáma jelenti", "b. a foglalkoztatottak és a kényszer munkanélküliek együttes létszáma jelenti", "c. a foglalkotatottak és az önkéntes munkanélküliek együttes létszáma jelenti", "d. a foglalkoztatottak és az összes munkanélküli együttes létszáma jelenti"],
		answer: "b. a foglalkoztatottak és a kényszer munkanélküliek együttes létszáma jelenti",
	},
	{
		id: 4,
		question: "Megváltozhat egy gazdaság munkakínálati függvénye, ha",
		options: ["a. bevándorlás következtében nő az aktívak létszáma", "b. nő a reálbér", "c. nő a nominálbér", "d. nő az árszínvonal"],
		answer: "a. bevándorlás következtében nő az aktívak létszáma",
	},
	{
		id: 5,
		question: "A teljes foglalkoztatottság a legtágabb, társadalmi értelemben",
		options: ["a. a munkaképes lakosság foglakoztatását jelenti", "b. az aktív népesség foglalkoztatását jelenti", "c. az egyensúlyi reálbér esetén valósul meg", "d. azt jelenti, hogy a munkanélküliek létszáma legfeljebb annyi lehet, mint az üres álláshelyek száma"],
		answer: "b. az aktív népesség foglalkoztatását jelenti",
	},
	{
		id: 6,
		question: "A súrlódásos munkanélküliség abból fakad, hogy",
		options: ['a. a nominálbérek „ragadósak" (nem változnak), és így a munkapiaci egyensúlytalanság esetén nem tud gyorsan beállni az egyensúlyi reálbér', "b. a vállalati szféra munkavállalókkal szembeni elvárásai nem esnek egybe a munkanélküliek képzettségével, szaktudásával", "c. a munkanélküliek egy része hezitál, hogy az adott reálbér mellett megjelenjen-e a munkapiacon", "d. a keresés a munkanélküliek és az üres munkahellyel rendelkező munkaadók részéről egyaránt időt igényel"],
		answer: "d. a keresés a munkanélküliek és az üres munkahellyel rendelkező munkaadók részéről egyaránt időt igényel",
	},
	{
		id: 7,
		question: "Tegyük fel, hogy a pillanatnyilag érvényesülő árszinvonal és rögzített nominálbérek mellett a gazdaságban önkéntes és kényszerű munkanélküliség is létezik. Ebben az esetben az árszínvonal emelkedése",
		options: ["a. növeli a kényszerű munkanélküliséget és csökkenti az önkéntes jellegűt", "b. csökkenti a kényszerű munkanélküliséget és növeli az önkéntes jellegűt", "c. mindkét fajta munkanélküliséget növeli", "d. mindkét fata munkanélküliséget csökkenti"],
		answer: "b. csökkenti a kényszerű munkanélküliséget és növeli az önkéntes jellegűt",
	},
	{
		id: 8,
		question: "Tökéletesen működő munkapiac esetén",
		options: ["a. a foglalkoztatottak létszáma mindig hozzáigazodik az egyensúlyi foglalkoztatási szinthez", "b. a reálbér rugalmasan igazodik a munkapiaci túlkereslet vagy túlkínálat esetén", "c. az árszínvonal rugalmasan igazodik a munkapiaci túlkereslet vagy túlkínálat esetén", "d. azon a szinten rögzítik a nominálbéreket a munkaadói és munkavállalói szervezetek, amely pillanatnyilag biztosítja a munkapiac egyensúlyát"],
		answer: "a. a foglalkoztatottak létszáma mindig hozzáigazodik az egyensúlyi foglalkoztatási szinthez",
	},
	{
		id: 9,
		question: "A munkanélküliség természetes rátájának szintjét meghatározó változó:",
		options: ["a. a munkanélküliség átlagos időtartama", "b. a teljes munkaerő-állomány nagysága", "c. az állásszerzés és állásvesztés rátája", "d. a munkaerő-állományból kilépőknek a teljes munkaerő-állományhoz viszonyított aránya"],
		answer: "c. az állásszerzés és állásvesztés rátája",
	},
	{
		id: 10,
		question: "A nemzetgazdaságban a frikciós munkanélküliséget növelő gazdaságpolitikai intézkedés",
		options: ["a. az átképzési programok kiterjesztése", "b. a munkanélküli-segély mértékének növelése", "c. a minimálbér csökkentése", "d. a betöltetlen álláshelyekről szóló információ fokozottabb terjesztése"],
		answer: "b. a munkanélküli-segély mértékének növelése",
	},
	{
		id: 11,
		question: "Várakozási munkanélküliség alakul ki, ha",
		options: ["a. a bérek tökéletesen rugalmasan alkalmazkodnak", "b. a munkakereslet az aktuális bér miatt meghaladja a munkakínálatot", "c. a munkahelyek száma szűkös, így a munkaadóknak adagolniuk kell", "d. a munkaerőpiac tökéletesen versenyző"],
		answer: "c. a munkahelyek száma szűkös, így a munkaadóknak adagolniuk kell",
	},
	{
		id: 12,
		question: "Azt várhatjuk, hogy a frikciós munkanélküliségi ráta ceteris paribus magasabb abban az országban, ahol a munkaerő-állományon belül",
		options: ["a. magasabb a fiatalok aránya", "b. alacsonyabb a fiatalok aránya", "c. mindkét fenti állítás helytálló lehet", "d. egyik fenti állítás sem lehet helytálló"],
		answer: "a. magasabb a fiatalok aránya",
	},
	{
		id: 13,
		question: "A várakozási munkanélküliség oka lehet",
		options: ["a. az, hogy a munkakereslet földrajzi és szakmai szerkezete gyorsabban változik a munkakínálat szerkezeténél", "b. a megfelelő munkahely keresése időt és energiát igényel, és ezért a munkanélküliek várnak a megfelelő munkahelyre", "c. a munkaerő-állomány csökkenése", "d. a szakszervezetek tevékenysége"],
		answer: "d. a szakszervezetek tevékenysége",
	},
	{
		id: 14,
		question: "Ha a gazdaság a hosszú távú egyensúly állapotában van (a jövedelem megegyezik a potenciális kibocsátással), a munkanélküliség",
		options: ["a. a természetes rátának felel meg, és csak frikció eredetű lehet", "b. a természetes rátának felel meg, és csak a túlságosan magasan rögzített nominálbér miatt alakulhat ki", "c. nincs jelen a gazdaságban, hiszen az eröforrásokat teljesen kihasználják", "d. csak akkor lehet jelen a gazdaságban, ha alacsony a munkavállalási hajlandóság"],
		answer: "a. a természetes rátának felel meg, és csak frikció eredetű lehet",
	},
]

export default fejezet5;
